Disobbedienza civile

Henry David Thoreau

1

Capitolo 1

Ho sempre accettato di cuore il motto, – "il miglior governo è quello che governa poco[nota 1]"; e vorrei vederlo attuato velocemente e sistematicamente. Ma alla fine deve trasformarsi in questo, in cui comunque io credo, – "Il miglior governo è quello che non governa per niente"; e quando gli uomini sono preparati per questo, questo sarà il tipo di governo che essi avranno. Quello è il miglior governo ma è comunque un espediente; però alcuni governi sono frequentemente, e tutti i governi sono alcune volte, inadatti. Le obiezioni che vengono portate contro l' esercito, e sono molte e pesanti, e meritano di prevalere, meritano anche, in fin dei conti di essere portate contro il governo. L'esercito è solo un braccio del governo. Proprio il governo, che è solo il modo che la gente ha scelto per attuare la propria volontà, è comunque passibile di essere abusato e distorto prima che il popolo possa realizzarsi attraverso di esso. Si prenda ad esempio l'attuale guerra messicana[nota 2], il lavoro di relativamente pochi individui che usano il governo in carica come un loro strumento; all'inizio le persone che lo hanno votato non avrebbero mai dato il loro consenso per queste misure.

Questo governo americano – qualunque esso sia per una tradizione, penso recente, si sforza di trasmettersi immutato ai posteri, ma in ogni istante sta perdendo qualcosa della sua integrità. Non ha la vitalità e la forza di un singolo uomo vivente; per il desiderio di un solo uomo può piegarsi alla sua volontà. É una sorta di pistola di legno per lo stesso popolo. Ma non è meno necessario per questo motivo; per la gente deve avere qualche macchinario o altro, e ascoltare i suoi suoni, per soddisfare quell'idea del governo che ha. I governi mostrano così come uomini di successo possano essere imposti, sempre imposti su di loro, per il loro vantaggio. É eccellente, dobbiamo ammetterlo. Ancora questo governo non è mai stato così lontano da qualsiasi intraprendenza, ma l'alacrità con cui si allontana dalla sua strada. Esso non mantiene il paese libero. Esso non pensa al West. Esso non educa. Il carattere della gente americana ha fatto tutto ciò che è stato fatto; ed avrebbe potuto fare anche qualcosa di più, se il governo non si fosse messo spesso sulla sua strada. Per il governo è un espediente a cui gli uomini possono ricorrere in modo divertente lasciare un individuo a cavarsela, e come è stato detto, quando ci sono molti espedienti, i governati sono lasciati a cavarsela. Il commercio e gli scambi, se non fossero stati fatti dalla gomma indiana[nota 3], non sarebbero mai stati gestiti per superare gli ostacoli che i legislatori hanno continuamente posto sulla loro strada; e, se uno dovesse giudicare questi uomini solamente per gli effetti delle loro azioni, e non per parte delle loro intenzioni, dovrebbero essere classificati e puniti con quei briganti che fanno deragliare i treni.

Ma, per parlare in termini pratici e come un cittadino, diversamente da quelli che chiamano se stessi uomini senza governo[nota 4], io richiedo non un'assenza di governo, ma un governo migliore. Facciamo conoscere ad ogni uomo quale tipo di governo può comandare con il suo rispetto e quale sarà il passo da fare per ottenerlo.

Dopo tutto, la ragione pratica per cui, quando il potere è nelle mani della gente, una maggioranza è permessa, e per un lungo periodo, come regola, non è perché essi sembrano essere nel giusto, e neppure perché questo sembra giusto alla minoranza, ma perché essi sono fisicamente più forti. Ma un governo in cui la maggior parte delle regole in ogni caso non può essere basata sulla giustizia, così come gli uomini la intendono. Non può esserci un governo in cui le maggioranze non decidono virtualmente il giusto e lo sbagliato ma con coscienza? – In quale maggioranza si decidono solo le questioni in cui la regola della convenienza si può applicare? Il cittadino deve sempre per un momento, o in ultima analisi, rassegnare la propria coscienza al legislatore? Perché tutti gli uomini hanno una coscienza allora? Io penso che possiamo essere uomini innanzitutto, e soggetti poi. Non è desiderabile coltivare il rispetto per la legge, tanto quanto quello per la giustizia. L'unico obbligo che ho il dovere di assumermi è di fare ogni volta ciò che penso sia giusto. È abbastanza chiaro che una corporazione non ha coscienza; ma una corporazione di uomini coscienziosi è una corporazione con una coscienza. La legge non farà mai un uomo più giusto; e per il senso del suo rispetto, persino i più ben disposti quotidianamente commettono delle ingiustizie. il comune risultato della mancanza di rispetto per la legge è, che tu puoi vedere una lista di soldati, colonnelli, caporali, coglioni, scimmie da polvere[nota 5], e tutti, marciare in un ordine ammirabile sulle colline e le valli per le guerre, di nuovo lo faranno, si, di nuovo il loro senso comune e le coscienze, che rendono le loro marce profonde, e producono una palpitazione del cuore. Essi non hanno dubbi che sia un dannato affare in cui si trovano coinvolti; essi sono tutti pacificamente piegati. Ora, cosa sono? Solo uomini? O piccoli forti e magazzini semoventi, al servizio di qualche uomo senza scrupoli al potere? Visita il piazzale della marina, e osserva un marine così può ridurre un uomo il governo americano o così come può ridurre un uomo con i suoi arti neri – una mera ombra e una reminiscenza di umanità, un uomo steso fuori e fermo, e già, come uno lo può dire, sepolto sotto le braccia con un accompagnamento funebre, penso potrebbe essere

"Non un tamburo si sentì, non una nota funebre,
Come la sua corsa ai bastioni ci affrettò
Non un soldato i suoi adii scaricò
O ecco la tomba dove abbiamo sepolto il nostro eroe."[nota 6]

La massa degli uomini serve lo stato così, non come un uomo, ma come macchine, con i loro corpi. Loro sono l'esercito, e la milizia, carcerieri, poliziotti, "posse comitatus"[nota 7], etc. Nella maggior parte dei casi non c'è un esercizio libero di quel che riguarda il giudizio o il senso morale; ma essi si pongono al livello del legno e della terra e delle pietre; e gli uomini di legno forse possono essere costruiti per servire al proposito molto bene. COsì non richiedono più rispetto di uomini di paglia o di un mucchio di sporcizia. Essi hanno lo stesso tipo di valore come cavalli e cani. E in questo modo sono comunemente rispettai e stimati come buoni cittadini. Altri, come molti legislatori, politici, avvocati, ministri e direttori, servono lo stato principalmente con le loro teste; e, così come fanno raramente distinzioni morali, loro sono come se servissero il diavolo, senza intenderlo, come Dio. Molto pochi, come eroi, patrioti, martiri, riformatori nel senso grande, e uomini, servono lo stato anche con le loro coscienze, e così necessariamente gli resistono nella maggior parte dei casi; ed essi vengono trattati comunemente come nemici da esso. Un uomo saggio sarà utile solo come uomo, e non si presenterà come "argilla" per ""chiudere un buco e tenere lontano il vento"[nota 8], ma lascia quell'ufficio nella sua sporcizia alla fine:–

"Sono nato troppo elevato per essere posseduto,
Per essere un secondario al controllo,
O utile uomo-servitore e strumento
Per ogni stato sovrano in ogni parte del mondo."[nota 9]

Lui che diede se stesso per la sua persona appare a loro come inutile ed egoista; ma chi diede se stesso anche in parte a loro è ricordato come un benefattore e filantropo.

Come è diventato un uomo che segue questo governo americano oggi? Io dico, che lui non ha potuto essere associato a questo senza disgrazie. Io non posso per un istante riconoscere quell'organizzazione politica come il mio governo che è anche il governo degli schiavi.

Tutti gli uomini riconoscono il diritto della rivoluzione; è così, il diritto a rifiutare la lealtà, e resistere, al governo, quando è tirannico o le sue inefficienze sono grandi e insopportabili. Ma dopo tutto dico che non è questo il caso. Ma lo è stato, loro dicono, nella rivoluzione del '75.[nota 10] Se qualcuno mi avesse detto che questo era un cattivo governo perché aveva tassato alcune merci straniere che passavano attraverso i suoi porti, è molto probabile che io non avessi fatto storie per questo, nonostante avessi potuto fare a meno di ciò. Tutte le macchine hanno le loro frizioni; e probabilmente questo è un bene per controbilanciare il male. Ma in ogni caso, è uno sbaglio mescolare queste cose. Ma quando una frizione finisce per controllare la sua macchina, e l'oppressione e il furto sono organizzati. io dico, noi proprio non avremmo una macchina tra non molto. In altre parole, quando un sesto della popolazione di una nazione che si propone come il rifugio della libertà sono schiavi, e un intero paese è ingiustamente invaso e conquistato da un esercito straniero, e assoggettato alle leggi militari, io penso che non sia troppo presto per gli uomini onesti per ribellarsi e rivoluzionare il sistema. Ciò che rende questo dovere il più urgente è il fatto che il paese così oppresso non è il nostro, ma è il nostro l'esercito invasore.[nota 11]

Paley, un'autorità riconosciuta sulle questioni morali, nel suo capitolo su "Il dovere della sottomissione al governo civile", risolve tutti gli obblighi in una questione di convenienza, e prosegue dicendo che "Tanto a lungo quanto lo richiede l'interesse dell'intera società, quanto a lungo come il governo definito non può essere contestato o cambiato senza inconvenienti per tutti, è la volontà di Dio che stabilisce che il governo stabilito venga obbedito e niente altro" – "Annesso questo principio , la giustizia di ogni particolare caso di resistenza si riduce a una computazione della quantità di danni e torti da una parte, e delle probabilità di spesa per rimediare dall'altra parte."[nota 12] Di ciò, lui dice, ogni uomo può giudicare per se stesso. Ma Paley sembra non abbia mai contemplato i casi in cui le regole della convenienza non si possono applicare, quelli in cui un popolo, così come un individuo, deve fare giustizia, costi quel che costi. Se io ho ingiustamente strappato una tavola a un uomo che sta annegando, io devo restituirgliela a costo di annegare. Questo, concorda con Paley, può essere sconveniente. Ma chi salverà la propria vita, in ogni caso, la perderà.[nota 13] Questa gente deve smetterla di trattare schiavi, e di fare la guerra in Messico, dovesse anche costargli l'esistenza come persone.

Nella pratica le nazioni sono d'accordo con Paley; ma veramente tutti pensano che il Massachusetts sta facendo la cosa giusta nell'attuale crisi?

"Uno stato grigio, un vestito d'argento sporcacciona,
Per avere il suo treno portato in alto, e la sua anima che cammina nella sporcizia."[nota 14]

In termini pratici, gli oppositori di una riforma nel Massachusetts non sono centomila politicanti del sud, ma centomila commercianti e contadini, che sono più interessati al commercio e all'agricoltura di quanto non lo siano per l'umanità, e non sono preparati a rendere giustizia agli schiavi e al Messico costi quel che costi. Io non contendo con nemici estremamente lontani, ma con quelli che, vicino a casa, cooperano con loro, e portano le loro proposte così lontano, e senza i quali (le quali?) l'ultima? potrebbe essere innocua. Noi siamo a abituati a dire, che la massa degli uomini è impreparata; ma il miglioramento è lento, perché i pochi non sono materialmente più saggi dei molti. Non è così importante che che molti possano essere validi come te, come che ci possa essere qualcuno di assolutamente valido da qualche parte; per esso fermenterà tutta la massa.[nota 15] Ci sono migliaia di persone che si oppongono con le loro opinioni alla schiavitù e alla guerra, che ancora, in effetti non fanno niente per porre fine ad esse; che, stimano se stessi come figli di Washington e Franklin, seduti con le mani in tasca, a dire che sanno cosa si dovrebbe fare e non fanno niente; chi continuamente pospone la questione della libertà alla questione della libertà di commercio, e pacificamente legge i prezzi al consumo insieme agli ultimi annunci sul Messico, dopo cena, e, probabilmente si addormentano su entrambi. Qual'è il prezzo al consumo di un uomo onesto e di un patriota oggi? Loro esitano, loro si dispiacciono, e a volte si interrogano; ma non fanno nulla col cuore e che faccia effetto. Loro aspetteranno, ben disposti, per gli altri a evitare il peggio, che non debbano pentirsene a breve. Al più, loro daranno un piccolo voto, e un'espressione malata e un buona fortuna, al giusto, quando si allontana. Ci sono novecento e novantanove sostenitori della virtù per un solo uomo virtuoso; ma è più facile trovare un accordo con il possessore di una cosa che col suo guardiano.

Disobbedienza civile

Henry David Thoreau

1

Capitolo 1

Ho sempre accettato di cuore il motto, "Il governo migliore è quello che governa poco[nota 1]"; e vorrei vederlo attuato velocemente e sistematicamente. Ma alla fine deve trasformarsi in questo, in cui comunque io credo, – "Il miglior governo è quello che non governa per niente"; e quando gli uomini sono preparati per questo, questo sarà il tipo di governo che essi avranno. Un governo è nella migliore delle ipotesi un espediente; però la maggior parte dei governi sono frequentemente, e tutti i governi sono alcune volte, inadatti. Prendiamo le obiezioni che vengono portate contro l’esercito, e sono molte e pesanti, e meritano di prevalere, esse meritano anche, in fin dei conti, di essere portate contro un governo permanente. L'esercito è solo un braccio del governo. Proprio il governo, che è solo il modo che la gente ha potuto scegliere per attuare la propria volontà, è comunque passibile di essere abusato e distorto prima che il popolo possa realizzarsi attraverso di esso. Si prenda ad esempio l'attuale guerra messicana[nota 2], è il lavoro di relativamente pochi individui che usano il governo in carica come un loro strumento; all'inizio le persone che lo hanno votato non avrebbero mai dato il loro consenso per queste misure.

Questo governo americano – che cos’è se non una tradizione, ancorché recente, che si sforza di trasmettersi immutato ai posteri, ma perdendo in ogni istante qualcosa della sua integrità? Non ha la vitalità e la forza di un solo uomo; perché il desiderio di un solo uomo può piegarlo alla sua volontà. È una sorta di pistola di legno per lo stesso popolo; e, se il popolo non potrà mai usarla in modo onesto come se fosse vera, contro nessuno, sicuramente si romperà. Ma per questo motivo non è meno necessario; perché la gente deve avere qualche sofisticato meccanismo o altro, ed ascoltare il suo baccano, per soddisfare quell'idea del governo che ha. I governi mostrano così con quale successo possano imporsi sugli uomini, perfino imporsi su di loro stessi, per il loro vantaggio personale. È eccellente, dobbiamo ammetterlo tutti; eppure questo governo non ha mai promosso nessuna iniziativa, tranne l'alacrità con cui si allontana dalla sua strada. Esso non mantiene il paese libero. Esso non pensa al West. Esso non educa. Il carattere della gente americana ha fatto tutto ciò che è stato fatto; ed avrebbe potuto fare anche qualcosa di più, se il governo non si fosse messo spesso sulla sua strada. Perché il governo è un espediente con cui gli uomini volentieri riescono a lasciarsi l’un l’altro solo; e come è stato detto, quando è molto conveniente, i governati sono lasciati dal governo a cavarsela da soli. Il commercio e gli scambi, se non fossero stati fatti di gomma indiana[nota 3], non sarebbero mai riusciti a superare gli ostacoli che i legislatori hanno continuamente posto sulla loro strada; e, se uno dovesse giudicare questi uomini interamente per gli effetti delle loro azioni, e non parzialmente per le loro intenzioni, meriterebbero di essere classificati e puniti con quei briganti che fanno deragliare i treni.

Ma, per parlare in termini pratici e come cittadino, diversamente da quelli che chiamano se stessi uomini senza governo[nota 4], io non richiedo subito l'assenza di governo, ma immediatamente un governo migliore. Faccia ogni uomo conoscere quale tipo di governo può ottenere il suo rispetto e questo sarà un passo da fare per ottenerlo.

Dopo tutto, la ragione pratica per cui, quando il potere è per una volta nelle mani del popolo, una maggioranza ha il permesso, e per un lungo periodo continua, a governare, non perché sembri probabile che essi siano nel giusto, e neppure perché questo sembra più giusto alla minoranza, ma perché essi sono fisicamente i più forti. Ma un governo in cui la maggioranza governa in tutti i casi, non si può basare sulla giustizia, così come gli uomini la intendono. Può non esserci un governo in cui le maggioranze non decidono praticamente il giusto e lo sbagliato, ma lo decide la coscienza? – In cui le maggioranze decidono solo le questioni in cui la regola della convenienza si può applicare? Il cittadino deve solo per un momento, o in ultima analisi, rinunciare alla propria coscienza in favore del legislatore? Perché tutti gli uomini hanno una coscienza, allora? Io penso che dovremmo essere uomini innanzitutto, e soggetti poi. Non è desiderabile coltivare il rispetto per la legge, tanto quanto quello per la giustizia. L'unico obbligo che ho il diritto di assumermi è di fare ogni volta ciò che penso sia giusto. È abbastanza vero che una corporazione non ha coscienza; ma una corporazione di uomini coscienziosi è una corporazione con una coscienza. La legge non farà mai un uomo un po’ più giusto; e a causa del loro rispetto per la legge, persino i più ben disposti quotidianamente commettono delle ingiustizie. Un risultato frequente e naturale di un indebito rispetto per la legge è, che tu puoi vedere una fila di soldati, colonnelli, caporali, soldati semplici, porta-polvere[nota 5], tutti, che marciano in un ordine ammirabile per monti e per valli verso le guerre, contro la propria volontà, sì, contro il loro buon senso e le loro coscienze, il che rende davvero la loro marcia ripida, e produce una palpitazione del cuore. Essi non hanno dubbi che sia un maledetto affare quello in cui si trovano coinvolti; essi sono tutti propensi alla pace. Ora, cosa sono? Sono degli uomini? O sono dei piccoli forti e magazzini semoventi, al servizio di qualche uomo senza scrupoli al potere? Visita il cantiere della marina, ed ecco un marine, un uomo tale quale un governo americano può fare, o tale quale lo può fare un uomo esperto di magia nera – una mera ombra e una reminiscenza di umanità, un uomo steso fuori vivo e fermo, e già, come si può dire, sepolto sotto le armi, con un accompagnamento funebre, che potrebbe essere

"Non un tamburo si sentì, non una nota funebre,
Come il suo corsa ai bastioni ci affrettammo;
Non un soldato scaricò i suoi colpi d’addio
Sulla tomba dove abbiamo sepolto il nostro eroe."[nota 6]

La massa degli uomini serve lo stato così, non come uomini, ma come macchine, con i loro corpi. Loro sono l'esercito, e la milizia, i carcerieri, i poliziotti, un comitato di "posse”[nota 7], etc. Nella maggior parte dei casi non c'è un esercizio libero di quel che riguarda il giudizio o il senso morale; ma essi si pongono al livello del legno e della terra e delle pietre; e forse si possono modellare degli uomini di legno che potrebbero servire allo stesso scopo altrettanto bene. Così non richiedono più rispetto di uomini di paglia o di un mucchio di sporcizia. Essi hanno lo stesso tipo di valore dei cavalli e dei cani. Eppure perfino questi sono comunemente rispettati e stimati come buoni cittadini. Altri, come la maggior parte dei legislatori, politici, avvocati, ministri e titolari di incarichi, servono lo stato principalmente con le loro teste; e così, siccome raramente fanno distinzioni morali, hanno la stessa probabilità di servire il diavolo, senza intenderlo, come fosse Dio. Molto pochi, come eroi, patrioti, martiri, riformatori nel senso più ampio, e uomini, servono lo stato anche con le loro coscienze, e così necessariamente gli resistono nella maggior parte dei casi; ed essi vengono trattati comunemente come nemici dallo stato. Un uomo saggio sarà utile solo come uomo, e non si sottometterà a fare da "argilla”, e da “tappabuchi per tenere lontano il vento"[nota 8], ma lascerà quell'ufficio nella sua sporcizia:

"Sono nato troppo elevato per essere posseduto,
Per assecondare il controllo,
O essere un utile servitore e strumento
Di uno stato sovrano in ogni parte del mondo."[nota 9]

Chi dà tutto se stesso per gli altri uomini appare a loro come inutile ed egoista; ma chi dà se stesso solo in parte a loro è ricordato come un benefattore e filantropo.

Come si conviene a un uomo comportarsi verso questo governo americano oggi? Io rispondo, che questo uomo non può essere unirsi a questo governo senza cadere in disgrazia. Io non posso per un istante riconoscere quell'organizzazione politica come il mio governo perché è anche il governo degli schiavi.

Tutti gli uomini riconoscono il diritto alla rivoluzione; cioè, il diritto a rifiutare la lealtà, ed a resistere al governo, quando è tirannico, o quando le sue inefficienze sono grandi e insopportabili. Ma quasi tutti dicono che non è questo il caso ora. Ma lo è stato, loro dicono, nella rivoluzione del '75.[nota 10] Se qualcuno mi avesse detto, allora, che questo era un cattivo governo perché aveva tassato alcune merci straniere che passavano attraverso i suoi porti, è molto probabile che io non avrei fatto storie per questo, perché posso fare a meno di ciò. Ma tutte le macchine hanno i loro attriti; e probabilmente questo è un bene per controbilanciare un male. In ogni caso, è male fare scalpore per queste cose, ma quando un attrito finisce per controllare la macchina, e l'oppressione e il furto sono organizzati, io dico, sbarazziamoci di una tale macchina. In altre parole, quando un sesto della popolazione di una nazione, che si propone come il rifugio della libertà, sono schiavi, e un intero paese è ingiustamente invaso e conquistato da un esercito straniero, e assoggettato alle leggi militari, io penso che non sia troppo presto che gli uomini onesti si ribellino e rivoluzionino il sistema. Ciò che rende questo dovere più urgente è il fatto che il paese così oppresso non è il nostro, ma è il nostro l'esercito invasore.[nota 11]

Paley, un'autorità riconosciuta sulle questioni morali, nel suo capitolo su "Il dovere della sottomissione al governo civico", , risolve tutti gli obblighi civici in una questione di convenienza, e prosegue dicendo che

"Fin tanto che lo richiede l'interesse dell'intera società, cioè, fin tanto che il governo stabilito non può essere contestato o cambiato senza inconvenienti per tutti, è la volontà di Dio che si obbedisca al governo stabilito venga obbedito, ma non un momento in più"

– Ammesso questo principio, la giustizia di ogni particolare caso di resistenza si riduce a un calcolo della quantità di pericolo e torti da una parte, e delle probabilità e del costo per rimediare dall'altra parte.[nota 12] Di ciò, lui dice, ogni uomo può giudicare per se stesso. Ma Paley sembra non abbia mai contemplato i casi in cui le regole della convenienza non si possono applicare, quelli in cui un popolo, così come un individuo, deve fare giustizia, costi quel che costi. Se io ho ingiustamente strappato una tavola a un uomo che sta annegando, io devo restituirgliela a costo di annegare. Questo, secondo Paley, sarebbe sconveniente. Ma colui che salverà quella vita, in tal caso, la perderà.[nota 13] Questo popolo deve smettere di trattare schiavi, e di fare la guerra in Messico, dovesse anche costargli l'esistenza come popolo.

Nella pratica le nazioni sono d'accordo con Paley; ma c’è qualcuno che pensa che il Massachusetts stia facendo la cosa giusta nell'attuale crisi?

"Uno squallore di stato, una prostituta vestita d’argento,
fa portare il suo strascico, e trascina la sua anima nella sporcizia."[nota 14]

In termini pratici, gli oppositori di una riforma nel Massachusetts non sono centomila politicanti del sud, ma centomila commercianti e contadini del posto, che sono più interessati al commercio e all'agricoltura di quanto non lo siano per l'umanità, e non sono preparati a rendere giustizia agli schiavi e al Messico costi quel che costi. Io non contendo con nemici estremamente lontani, ma con quelli che, vicino a casa, cooperano con loro, e portano le proposte di quelli che stanno lontano, e senza i quali questi ultimi sarebbero innocui. Noi siamo a abituati a dire, che la massa degli uomini è impreparata; ma il miglioramento è lento, perché i pochi non sono materialmente più saggi o migliori dei molti. Non è così importante che molti possano essere validi come te, come che ci possa essere qualcuno di assolutamente valido da qualche parte; perché egli farà fermentare tutta la massa.[nota 15]
Ci sono migliaia di persone che si oppongono in linea di principio alla schiavitù e alla guerra che pure, in effetti, non fanno niente per porre fine ad esse; che stimano se stessi come figli di Washington e Franklin, seduti con le mani in tasca, a dire che non sanno cosa si dovrebbe fare e non fanno niente; che continuamente pospongono la questione della libertà alla questione della libertà di commercio, e pacificamente leggono i prezzi al consumo insieme alle ultime notizie dal Messico, dopo cena, e, probabilmente si addormentano su entrambi. Qual'é il prezzo al consumo di un uomo onesto e di un patriota oggi? Esitano, si dispiacciono, e a volte fanno interrogazioni; ma non fanno nulla col cuore e che faccia effetto. Aspetteranno, ben disposti, che gli altri evitino il peggio, in modo che non debbano più esserne dispiaciuti. Al più, daranno un piccolo voto e un'espressione debole e un buona fortuna, al giusto, quando passa loro vicino. Ci sono novecento e novantanove sostenitori della virtù per un solo uomo virtuoso; ma è più facile trovare un accordo con il possessore di una cosa che col suo guardiano temporaneo.

Tutte le votazioni sono una sorta di gioco, come gli scacchi o il backgammon, con una leggera sfumatura morale su di esso, come giocare con ciò che è giusto e ciò che è sbagliato, con le questioni morali; e le scommesse naturalmente le accompagnano. Il carattere degli elettori non è importante, io esprimo il mio voto, chissà, come penso sia giusto, ma non sono preoccupato profondamente che la giustizia possa prevalere. Sono favorevole a lasciarlo in mano alla maggioranza. È un dovere, che non va mai oltre la convenienza. Perfino votare per il giusto significa non fare nulla per esso. Significa solo esprimere agli uomini timidamente il desiderio che esso dovrebbe prevalere. Un uomo saggio non lascerà il diritto alla mercè del caso, e neppure desidererà che prevalga attraverso il potere della maggioranza. C'è solo una piccola virtù nell'azione di masse di uomini. Quando la maggioranza finalmente voterà per l'abolizione della schiavitù, sarà perché essi sono indifferenti alla schiavitù, o perché è rimasta solo poca schiavitù da abolire con il loro voto. Essi saranno allora i soli schiavi. Il solo voto che può affrettare l'abolizione della schiavitù, è quello di chi afferma la propria libertà con il proprio voto.

Ho sentito di una convenzione da tenere a Baltimora,[nota 16] o da qualche altra parte, per la selezione di un candidato per la presidenza, voluta principalmente da editori di giornali e professionisti della politica; ma io penso: che significa per qualunque uomo indipendente, intelligente e rispettabile, la decisione a cui essi possono giungere? Non possiamo noi trarre comunque vantaggio dalla sua saggezza e dalla sua onestà, nonostante ciò? Non possiamo contare su dei voti indipendenti? Non ci sono molti individui nel paese che non partecipano alle convenzioni? Ma no: trovo che l'uomo cosiddetto rispettabile ha immediatamente abbandonato le sue posizioni e dispera per il suo paese, proprio quando il suo paese ha molte ragioni per non sperare in lui. Lui ha immediatamente adottato uno dei candidati così selezionati come l'unico disponibile dando prova di essere lui stesso disponibile per qualsiasi proposito del demagogo. Il suo voto non ha alcun valore in più di quello di un qualsiasi straniero senza principi o un nativo mercenario, che può essere comprato. Oh, se ci fosse un uomo che è un uomo, e, come dice il mio vicino, ha un osso della schiena da non potergli passare attraverso la mano! Le nostre statistiche sono in difetto: la popolazione è ritornata ad essere troppo vasta. Quanti uomini ci sono in mille miglia quadrate in questo paese? Difficilmente uno. L'America non offre incentivi agli uomini per restare? L'americano si è ridotto ad essere una strana persona[nota 17] – uno che può essere riconosciuto dallo sviluppo del suo organo di gregarietà, e da una evidente mancanza di intelletto e un piacevole autocompiacimento; la cui prima e principale preoccupazione, venendo al mondo, sia controllare che le case di riposo siano in buone condizioni; e prima di aver potuto indossare legittimamente un abito virile, ha raccolto fondi a supporto delle vedove e degli orfani che ci potrebbero essere; che, in breve, si avventura a vivere solo con l'aiuto della compagnia di mutuo soccorso, che gli promise di seppellirlo decentemente.

Non è un dovere dell'uomo, normalmente, votarsi alla eliminazione di qualcosa, perfino del peggiore torto. Può legittimamente impegnarsi in altre preoccupazioni; ma è un suo dovere, almeno, lavarsi le mani di ciò, e se non vuole più dedicare ad esso un pensiero, non dargli il suo supporto pratico. Se io mi dedico a altre occupazioni e contemplazioni, devo prima considerare, almeno, di non occuparmene stando seduto sopra le spalle di un altro uomo. Devo prima scendere da sopra di lui, in modo che anch'egli possa seguire le proprie contemplazioni. Guardate quale grossa incongruenza è tollerata. Io ho sentito alcuni dei miei concittadini dire, "mi piacerebbe che mi avessero ordinato di reprimere un'insurrezione degli schiavi, o di marciare sul Messico; – e vedreste se ci andrei"; eppure proprio questi uomini hanno ognuno, direttamente con la propria lealtà, e così indirettamente, almeno, con il proprio denaro, fornito un sostituto. Il soldato che si rifiuta di servire una guerra ingiusta viene applaudito da chi non si rifiuta di sostenere il governo ingiusto che fa questa guerra; è applaudito da quelli i cui atti ed autorità egli disprezza e considera inesistente; come se lo stato fosse penitente a tal punto da assumere uno per flagellarlo se commette un peccato, ma non a tal punto da smettere di peccare neanche un momento. Così, sotto il nome di Ordine e Governo Civile, noi tutti infine rendiamo omaggio e supportiamo le nostre stesse meschinità. Dopo il primo rossore il peccato diventa indifferente; e da immorale, quale era, diventa non morale, e non proprio inutile per la vita che abbiamo fatto.

Disobbedienza civile

Henry David Thoreau

2

Capitolo 2

L'errore più grande e diffuso richiede la virtù più disinteressata per poterlo sostenere. La debole riprovazione a cui è comunemente sottoposta la virtù del patriottismo, è quella a cui le persone più nobili sono sottoposte più frequentemente. Quelli che, mentre disapprovano il carattere e le misure del governo, gli concedono il loro appoggio e la loro alleanza sono fuor d'ogni dubbio i suoi sostenitori più coscienziosi, e spesso i più seri ostacoli da rimuovere. Alcuni stanno chiedendo allo stato di dissolvere l'Unione,[nota 18] di non badare alle richieste del presidente.
Perché non dissolvono da sé – l'unione fra se stessi e lo stato – e non rifiutano di versare la loro quota al suo tesoro? Non stanno essi nella stesa relazione con lo stato, di quella in cui lo stato sta con l'Unione? E non hanno le stesse ragioni che impediscono allo stato di resistere all'Unione, che hanno impedito loro di resistere allo stato?

Come può un uomo essere soddisfatto di avere una sola opinione, e gioire di questa? C'è qualcosa di divertente in questo, se la sua opinione è quella che lo danneggia? Se sei stato derubato di un singolo dollaro dal tuo vicino, non sarai soddisfatto sapendo che sei stato imbrogliato, o solo dicendo che sei stato imbrogliato, oppure intimandogli di pagarti quanto ti deve; ma prenderai delle decisioni pratiche per riavere il tuo importo, e far si che tu non torni ad essere imbrogliato.
Le azioni dal principio – dalla percezione e dall'interpretazione del diritto – cambiano le cose e le relazioni; ciò è essenzialmente rivoluzionario, e non corrisponde con nulla di ciò che è stato. Non solo divide gli stati dalle chiese, divide le famiglie; sì, divide gli individui, separando il diabolico che c'è in loro dal divino.

Le leggi ingiuste esistono; noi possiamo essere contenti di obbedirle, o dobbiamo tentare di aggiustarle, e obbedire ad esse finché non ce l'abbiamo fatta, oppure dovremmo trasgredirle e basta? Gli uomini generalmente, sotto un governo come il nostro, pensano di dover aspettare finché non abbiano persuaso la maggioranza a modificarle. Loro pensano questo, se possono resistere, il rimedio potrebbe essere peggiore del danno. Ma è l'errore del governo stesso che rende il rimedio peggiore del danno. Lo rende peggiore perché? Non è più appropriato anticiparlo e provvedere delle riforme? Perché la sua minoranza di saggi non simpatizza per questo? Perché piange e si oppone prima di essere ferita? Perché non incoraggia i cittadini a fare attenzione a individuare i suoi errori e a fare meglio di quanto possano aver fatto? Perché crocifiggono sempre Cristo, e scomunicano Copernico[nota 19] e Lutero,[nota 20] e proclamano Washington e Franklin ribelli?

Qualcuno potrebbe pensare che un rifiuto deliberato e pratico dell'autorità dello stato possa essere la sola offesa contemplata dal governo; altrimenti, perché non avrebbe assegnato ad esso una pena precisa, giusta e proporzionata? Se un uomo senza proprietà rifiuta per una sola volta di devolvere nove scellini per lo stato, viene messo in prigione per un periodo di tempo illimitato da qualunque legge che io conosca, e determinato solo dalla discrezione di chi lo ha messo in quel posto; ma se uno ruba novanta volte nove scellini allo stato, gli viene presto concesso di uscire di nuovo.

Se l'ingiustizia fa parte degli attriti necessari alla macchina del governo, andiamo, andiamo; forse si consumerà – certamente la macchina si consumerà. Se l'ingiustizia ha una molla, o una puleggia, o una corda, o una manovella, apposta per se stessa, allora forse puoi considerare se il rimedio non sarà peggiore del danno; ma se è così naturale che ti si richieda di essere ingiusto con un altro, allora, io dico, fermiamo la legge. Rendi la tua vita un attrito a tempo per fermare la macchina. Quello che devo fare è vedere, in ogni caso, di non prestare me stesso all'errore che condanno.

Come adottare le modalità che lo stato ha previsto per rimediare lo sbaglio, io non so nulla di queste modalità. Ma esse prendono troppo tempo, e la vita di un uomo se ne andrà. Io ho altri affari a cui pensare. Sono arrivato a questo mondo, non principalmente per renderlo un bel posto in cui vivere, ma per viverci dentro, bello o brutto che sia. Un uomo non deve fare tutto, ma qualcosa; e siccome non può fare tutto, non è necessario che possa fare qualcosa di sbagliato. Non è affar mio stare a interrogare il governo o la legislatura ogni volta che loro interrogano me; e se loro non possono ascoltare le mie richieste, io cosa posso fare? Ma in questo caso lo stato non ha previsto possibilità; nella sua costituzione sta il male. Questo può sembrare duro e ostinato e poco conciliante, ma è per trattare con estrema gentilezza e considerazione il solo spirito che esso possa apprezzare o meritarsi. Quindi è un cambiamento verso il meglio, come la nascita e la morte che sconvolgono il corpo.

Io non esito a dire che chi chiama se stesso Abolizionista potrebbe effettivamente togliere ad essi il sostegno, sia della propria persona che della propria proprietà, dal governo del Massachusetts, e non aspettare finché non non abbiano costituito una maggioranza di un voto, prima che soffrano il diritto di prevalere attraverso di essa. Io penso che questo sia abbastanza se hanno Dio dalla loro parte. Senza aspettare per un altro voto ancora. Si aggiunga questo, ogni uomo più giusto del proprio vicino costituisce già una maggioranza.

Ho avuto la possibilità di incontrare questo governo americano, o un suo rappresentante, il rappresentante dello stato, direttamente, faccia a faccia, un solo anno – non di più – nella persona del suo esattore delle tasse,[nota 21] questo è l'unico modo in cui un uomo al mio posto possa incontrare lo stato ed esso dica distintamente di riconoscermi; è il più semplice, il più efficace, e, allo stato attuale delle cose, il modo insostituibile di trattare con esso che ho in mente. Per esprimere la vostra piccola soddisfazione e amore per esso, negandolo.

Il mio vicino, l'esattore delle tasse, è il vero uomo con cui devo fare affari – questo è. Dopo tutto, con degli uomini posso litigare e non con un pezzo di carta – e lui ha scelto volontariamente di essere un agente del governo. Come può sempre sapere alla perfezione cos'è e cosa fare come impiegato del governo o come un uomo. È prima obbligato a considerare come potrebbe trattarmi: come suo vicino, per cui egli ha rispetto come ogni vicino e uomo ben disposto, o come un maniaco e disturbatore della pace, e vedere se può togliersi di torno questo ostacolo alla sua gentilezza di buon vicino senza essere sgarbato o avere pensieri e parole più impetuose corrispondenti alle sue azioni?

Io questo lo so bene, so che se mille, se cento, se dieci uomini che io posso nominare – se dieci uomini onesti solamente – si, se un uomo ONESTO, in questo stato del Massachusetts, cessa di avere schiavi, dove attualmente per dissociarsi da questa cooperazione bisogna farsi rinchiudere nella prigione della città, ci sarà l'abolizione della schiavitù in America. Perciò non importa quanto piccolo possa sembrare l'inizio: ciò che è fatto bene una volta è fatto per sempre. Ma noi vogliamo parlare meglio di ciò: di quella che diciamo essere la nostra missione. Le riforme prendono molti punti sui giornali al loro servizio ma neppure un uomo. Se il mio stimato vicino, l'ambasciatore dello stato,[nota 22] che dedicò i suoi giorni all'accordo sulla questione dei diritti umani alla camera del Consiglio, anziché essere trattenuto nelle prigioni della Carolina, dove si rinchiudono i prigionieri del Massachusetts. Se quello stato che è così ansioso di attribuire il peccato di schiavitù a sua sorella – tenesse presente come essa possa intenderlo solo come un atto di inospitalità per trovare la scusa di di una lite con lei[nota 23] – la legislatura potrebbe non dimenticare la cosa il prossimo inverno.

Sotto un governo che imprigiona chiunque ingiustamente, il posto giusto per un uomo giusto è proprio la prigione. Il posto appropriato dove passare i propri giorni, il solo posto che il Massachusetts ha previsto per i suoi spiriti liberi e senza speranze è nelle sue prigioni, per essere messi fuori e chiusi fuori dallo Stato a tutti gli effetti, così come li ha già messi fuori dai suoi princìpi. È li che gli schiavi fuggitivi, e i prigionieri messicani in libertà vigilata, e gli indiani vengono a implorare la grazia per gli errori delle loro razze, puoi trovarli in questo luogo separato, ma più libero e onorabile degli altri, dove lo Stato mette quelli che non sono con lui, ma contro di lui – la sola casa in uno Stato schiavo in cui un uomo libero può abitare con onore. Se qualcuno pensa che la loro influenza possa essere persa qui, e le loro voci non affliggeranno più a lungo l'udito dello Stato, che essi non possano più essere come dei nemici all'interno delle sue mura, non sa quanto la verità sia più forte dell'errore, e neppure quanto eloquentemente ed effettivamente possa combattere l'ingiustizia chi l'ha provata un po' su se stesso. Esercita tutto il tuo voto, non solo un pezzo di carta ma tutta la tua influenza. La minoranza è senza potere quando si conforma alla maggioranza. Essa non è solo una minoranza, è irresistibile quando si oppone con tutto il suo peso. Se l'alternativa è tra prendere e mettere tutti gli uomini giusti in prigione, o supportare guerre e schiavitù, lo Stato non esiterà su quale delle due scegliere se mille uomini non avranno pagato le tasse quest'anno, che non è una misura sanguinosa e violenta come potrebbe essere pagarle e abilitare lo stato a commettere violenze e far scorrere sangue innocente. Questa è infatti la definizione di rivoluzione pacifica se è possibile darne una; se l'esattore delle tasse o qualunque altro ufficiale pubblico chiede a me, come uno di essi ha fatto, "Ma cosa dovrei fare?" la mia risposta è: "Se veramente vuoi fare qualcosa dimettiti dal tuo ufficio". Quando il soggetto rifiuta la sua lealtà, e l'ufficiale ha rassegnato le dimissioni, allora la rivoluzione si è compiuta. Ma supponiamo anche che possa scorrere del sangue. Non è una specie di rinnovamento del sangue quando la coscienza è migliorata? Perché questa ferita per un uomo veramente virile fa fuoriuscire la sua immortalità, e lui sanguina verso una morte eterna. Io vedo questo sangue scorrere ora.

Ho contemplato l'arresto dell'offensore, piuttosto che la confisca dei suoi beni – penso che entrambi servano lo stesso scopo – perché quelli che affermano la purezza del diritto, e di conseguenza sono più pericolosi per uno stato corrotto, comunemente non hanno speso molto tempo ad accumulare proprietà. Questo fatto offre allo stato un beneficio relativamente piccolo e una leggera tassa normalmente appare esorbitante, in particolare se i suoi funzionari sono obbligati a guadagnarsela con un lavoro speciale fatto con le loro mani, se ci fosse una persona che avesse vissuto completamente senza l'uso del denaro, lo stato stesso esiterebbe a chiedergliela. Ma l'uomo ricco – non per fare confronti dettati dall'invidia – è sempre venduto alle istituzioni che lo hanno reso ricco. Parlando in termini assoluti, all'abbondanza di denaro segue la mancanza di virtù; il denaro si mette tra un uomo e i suoi oggetti, e ottiene questi in cambio di quello; e non erano certamente una gran virtù da acquistare. Questo mette da parte molte questioni che altrimenti avrebbero potuto essere poste; mentre la sola nuova questione che il denaro pone è la più dura e la più superflua, come spenderlo. Così il terreno della morale gli viene tolto da sotto i piedi. Le opportunità di vivere vengono ridotte in proporzione a quanto quelli che vengono chiamati i "mezzi" aumentano. La miglior cosa che un uomo possa fare per la propria cultura quando è ricco è tentare di uscire da questi schemi che intratteneva quando era povero. Cristo chiese ai cittadini del regno di Erode: "Mostratemi la moneta del tributo" disse; – e uno prese un soldo dalla tasca; – "se usate soldi con l'immagine di Cesare, che è quello che gli ha assegnato il valore, questo è", se siete uomini dello stato, e godete volentieri dei vantaggi del governo di Cesare, allora restituitegli qualcosa quando ve lo chiede; "Rendete a Cesare ciò che è di Cesare e a Dio le cose di Dio"[nota 24] – lasciando essi saggi come prima in merito a ciò che fu chiesto e per il quale non desideravano avere risposta.

Quando parlo in libertà con i miei vicini, io percepisco che, qualunque cosa essi possano dire riguardo alla grandezza e alla serietà della questione, ed essi considerano la quiete pubblica il generale e il particolare della questione, essi non possono sostituire la protezione del governo esistente, e temono le conseguenze per la loro proprietà e le loro famiglie se gli dovessero disobbedire. Per la mia parte io non posso pensare di contare sempre sulla protezione dello Stato. Ma se denuncio l'autorità dello stato quando presenta il conto delle tasse, esso arriverà presto per prendere e devastare tutte le mie proprietà, e così perseguiterà me e i miei figli senza fine. Questo è duro. Questo rende impossibile per un uomo condurre una vita onesta e allo stesso tempo apparentemente comoda. Non ci sarà mai il tempo opportuno per accumulare proprietà che lo rassicurino di poter continuare. Dovrai accettare lavori e abbassarti a terra, e raccogliere una messe modesta e mangiarla subito. Dovrai rifugiarti in te stesso e dipendere da te stesso sempre piegato e pronto a partire e non avere troppi affari. Un uomo può crescere ricco anche in Turchia, se sarà sotto tutti gli aspetti un buon elemento del governo turco. Confucio disse: "Se uno stato è governato dai princìpi della ragione, la povertà e la fame saranno i soggetti della vergogna;[nota 25] quindi se uno stato non è governato dai princìpi della ragione la ricchezza e gli onori sono i soggetti della vergogna". No, prima che io voglia che la protezione del Massachusetts venga estesa in mio nome in qualche posto lontano del sud, dove la mia libertà è a rischio di estinzione, o prima che che io venga completamente disteso tentando di costituire una proprietà con un impresa pacifica, posso tentare di rifiutare la mia alleanza al Massachusetts e i suoi diritti sulla mia proprietà e la mia vita. Questo mi costa meno in ogni senso che incorrere nella pena di disobbedienza allo stato a cui si deve obbedire. Mi sento come se avessi meno valore in quel caso.

Alcuni anni fa, lo Stato mi incontrò nel nome della chiesa, e mi comandò di pagare una certa somma a favore di un chierico che pregò per mio padre, ma mai per me medesimo, "Paga", mi disse, "o verrai chiuso in prigione." Mi rifiutai di pagare. Ma, sfortunatamente, un altro uomo saggio si offrì di pagare. Io non vedo perché il maestro di scuola possa essere tassato per sostenere il prete, e non il prete per il maestro, io non ero il maestro dello Stato ma mi sono sostenuto con una sottoscrizione volontaria. Io non vedo perché il liceo[nota 26] non possa presentare il suo conto delle tasse e lo stato asseverare la sua richiesta così come fa per la Chiesa. Comunque alla richiesta dell'assessore, io diedi il consenso alla scrittura di questa dichiarazione: – "È noto a tutti gli uomini tra quelli presenti, che io, Henry Thoreau, non desidero essere considerato come membro di qualsiasi società incorporata a cui non mi sia iscritto". Questo diedi al commesso comunale; ed egli questo ha. Lo Stato ha così capito che io non desidero essere coinvolto come un membro di quella chiesa che non mi ha mai richiesto una cosa simile a meno che, penso, intendesse, che dovessi aderire per una presunzione originaria. Ma se io ho scoperto come chiamarli, allora posso cancellarmi nei dettagli da tutte le società in cui non mi sono mai iscritto; ma di cui non so dove si possa trovare un elenco.

Non ho pagato le tasse elettorali per sei anni. Fui messo in una prigione per questo, per una notte; e, stetti a considerare le mura di solida pietra, grossi due o tre piedi, la porta di legno e acciaio, spessa un piede, e la grata di acciaio che scolava la luce, non potevo trovarmi d'accordo con la follia di quella istituzione che mi trattava come se fossi solamente carne e sangue e ossa, da essere rinchiuse. Mi dissi che potevano aver concluso alla fine che questo fosse il miglior modo di rinchiudermi, senza aver mai pensato di far uso dei miei servizi resigli in qualche modo. Io vidi questo, se c'era un muro di pietra tra me e i miei concittadini, era ancora più difficile scalarlo o attraversarlo prima che essi potessero rendermi libero com'ero. Per un momento non mi sentii confinato, e le mura sembrarono un grande mucchio di macerie e malta. Mi sentii come se fossi il solo tra i miei concittadini ad aver pagato le mie tasse. Loro evidentemente non sapevano come trattarmi, ma si comportarono come persone bastarde. In ogni minaccia e in ogni complimento c'era una menzogna; nel loro pensiero il mio desiderio più grande era stare dall'altra parte di quel muro di pietra. Io non potevo che sorridere vedendo con quanto fervore chiusero la porta delle mie meditazioni, che li seguirono di nuovo senza incontrare ostacoli e capirono tutti che questo era pericoloso. Siccome non potevano raggiungermi, si decisero a punire il mio corpo; proprio come i ragazzini, se non riescono ad arrivare a qualche persona contro cui hanno una ripicca se la prendono con il suo cane. Vidi che lo Stato era quasi divertito, che era timido come una donna sola con le sue forchette d'argento, e che non riconosceva i suoi amici dai suoi nemici, e io persi tutto il rispetto che mi rimaneva per esso e ne provai pietà.

Così lo stato non considera mai il senso di un uomo, intellettuale o morale, ma solo il suo corpo, i suoi sensi. Non è dotato di uno spirito superiore o di onestà, ma di una forza fisica superiore. Io non sono nato per essere costretto. Io respirerò anche oltre me stesso. Vedremo chi è più forte. Che forza ha una moltitudine? Può costringermi solo chi obbedisce a una legge superiore alla mia. Possono costringermi a diventare come loro. Non ho sentito di un uomo costretto a scegliere una strada o un'altra dalla massa di altri uomini. Che razza di vita da vivere sarebbe quella? Quando incontro un governo che mi dice "O la borsa o la vita", perché dovrei affrettarmi a dargli il mio denaro? Potrebbe essere in grosse difficoltà e non sapere cosa fare: io non posso aiutarlo in questo. Deve aiutarsi da sé; fare come me. Non è il caso di piangere per lui. Io non sono responsabile del successo del lavoro della macchina della società. Io non sono il figlio dell'ingegnere. Io credo che, quando una ghianda e una castagna cadono una accanto all'altra, una non resta inerme a lasciar strada all'altra, ma obbediscono entrambe alle proprie leggi, e germogliano e crescono e fioriscono meglio che possono, forse, chissà, fino a ombreggiare e distruggere l'altra. Se una pianta non può vivere in accordo con la sua natura muore; e così un uomo.

Disobbedienza civile

Henry David Thoreau

3

Capitolo III

La notte in prigione fu una cosa nuova, abbastanza interessante. Quando entrai, i prigionieri, in maniche di camicia, si godevano una chiacchierata e l’aria della sera sulla porta. Ma il secondino disse “Su, ragazzi, è ora di chiudere“; allora si dispersero, e sentii il suono dei loro passi mentre ritornavano nelle celle vuote. Il mio compagno di stanza mi fu presentato dal secondino come “un compagno di prima classe e uomo intelligente”. Quando la porta fu chiusa, egli mi mostrò dove appendere il cappello, e come erano organizzate le cose in quel posto. Le stanze erano imbiancate ogni mese; e questa mia cella, almeno, era la più bianca, la più semplicemente arredata, e probabilmente l’abitazione più ordinata della città. Naturalmente volle sapere da dove arrivavo, e cosa mi aveva portato lì; e, dopo averglielo detto, gli chiesi a mia volta come era arrivato lì, supponendo che egli fosse un uomo onesto, naturalmente; e, per come va il mondo, io credo che lo fosse. “Perché“ disse, “mi accusano di aver bruciato un granaio; ma non l’ho mai fatto.“ Da quello che riuscii a scoprire, probabilmente andò a dormire ubriaco in un granaio, e lì fumò la sua pipa; e così il granaio bruciò. Aveva la reputazione di uomo intelligente, era lì da circa tre mesi in attesa del processo, e avrebbe dovuto aspettare altrettanto; ma era tranquillo, e si accontentava, dal momento che aveva vitto ed alloggio gratuito, e pensava di essere trattato bene.

Lui si mise a una finestra, e io all’altra; e vidi che rimanendo lì a lungo, l’occupazione principale sarebbe diventata guardare fuori dalla finestra. In breve lessi tutti i trattatelli lasciati lì dentro, ed esaminai da dove i prigionieri precedenti erano evasi, e dove la grata era stata segata, e ascoltai le storie dei vari occupanti di quella cella; per cui scoprii che persino lì c’era una storia e dei pettegolezzi, che non avevano mai circolato al di là delle mura della prigione. Probabilmente, questa è la sola casa della città dove si compongono dei versi, che sono poi stampati per circolare lì dentro, ma non sono pubblicati. Mi venne mostrata una lunga lista di versi che erano stati composti da giovanotti, presi nel tentativo di fuggire, che si vendicarono cantandoli.

Spinsi il mio compagno di prigionia a parlare quanto più possibile, per paura di non rivederlo più, un’altra volta; ma alla fine egli mi mostrò il mio letto e mi lasciò a spegnere la candela.

Distendermi lì per una notte, era come viaggiare in un paese lontano, che non mi sarei mai aspettato di vedere. Mi sembrava di non avere mai udito battere l’orologio della città, né i suoni del villaggio alla sera; perché dormimmo lasciando le finestre aperte, che erano all’interno delle grate. Era come vedere il mio villaggio d’origine nella luce del Medio Evo, e la nostra Concord si trasformò nel fiume Reno, e mi passarono davanti visioni di cavalieri e castelli. Erano le voci di antichi concittadini, quelli che sentii nelle strade. Ero uno spettatore e ascoltatore involontario di tutto ciò che si faceva e diceva nella cucina della vicina locanda del villaggio – un’esperienza completamente nuova e rara per me. Era una visione ravvicinata della mia città natale. Mi sentivo proprio dentro di essa. Non avevo mai visto le sue istituzioni, prima. Questa è una delle sue istituzioni particolari, perché la nostra città è capoluogo di contea.[nota 26] Iniziai a comprendere di cosa si occupassero i suoi abitanti.

Al mattino, la nostra colazione ci fu passata attraverso il foro nella porta, in piccole gamelle di stagno allungate e rettangolari, fatte apposta per contenere e trasportare una pinta di cioccolata, pane nero, e un cucchiaio di ferro. Quando chiamarono per riavere i recipienti, fui così ingenuo da restituire il pane che avevo avanzato; ma il mio compagno lo prese, e disse che dovevo tenerlo da parte per il pranzo e la cena. Poco dopo egli fu fatto uscire, per lavorare alla fienagione in un campo vicino, dove si recava ogni giorno, e non sarebbe tornato fino a mezzogiorno; così mi diede il buongiorno, dicendo che non credeva di rivedermi.

Quando uscii di prigione – per l’intercessione di qualcuno, che pagò la cauzione – non percepii grandi cambiamenti nelle zone pubbliche, come invece capitò di osservare a uno, che partì da giovane e ritornò uomo malfermo dalla testa grigia; eppure, ai miei occhi, un altro cambiamento era subentrato nella scena – la città, lo Stato, e il paese – più grande di ogni altro compiuto dal passare del tempo. Io vidi ancora più distintamente lo Stato in cui vivevo. Vidi quanto ci si poteva fidare della gente tra cui vivevo, come dei buoni vicini e degli amici; vidi che la loro amicizia era solo per l’estate; che non avevano serie intenzioni di essere giusti; vidi che erano una razza diversa da me per i loro pregiudizi e superstizioni, come fossero cinesi e malesi; che nei loro sacrifici per l’umanità, non correvano rischi, neppure per le loro proprietà; che dopo tutto non erano così nobili, ma trattavano il ladro come lui aveva trattato loro, e speravano di salvarsi l’anima, con una certa apparenza esteriore e alcune preghiere, camminando di tanto in tanto per un cammino, particolarmente dritto ma inutile. Questo potrebbe essere un giudizio duro nei confronti dei miei vicini; perché io credo che molti di loro non sappiano di avere un’istituzione come la prigione nel villaggio.

In passato era consuetudine nel nostro villaggio, quando un povero debitore usciva di prigione, che i suoi conoscenti lo salutassero, guardandolo attraverso le loro dita incrociate, come la grata delle finestre della prigione, chiedendogli “Come va?“ I miei vicini non mi salutarono così, ma prima mi guardarono e poi si guardarono l’un l’altro, come se fossi tornato da un lungo viaggio. Ero stato messo in prigione mentre stavo andando dal calzolaio a ritirare una scarpa che era stata riparata. Quando mi fecero uscire la mattina dopo, io continuai e conclusi le mie commissioni, e, indossata la mia scarpa riparata, mi unii ad un gruppo di cercatori di mirtilli, che erano impazienti di mettersi sotto la mia guida; e in mezz’ora – perché si trovò presto un cavallo – ero nel mezzo di un campo di mirtilli, su una delle nostre colline più alte, lontano due miglia, e di lì lo Stato non si poteva vedere da nessuna parte.

Questa è l'intera storia delle "Mie prigioni."[nota 27]

Non mi sono mai rifiutato di pagare le tasse per la manutenzione delle strade, perché desidero essere un buon vicino così come desidero essere un cattivo suddito; e quanto a sostenere le scuole, sto facendo la mia parte per istruire i miei compaesani. Non è per nessun motivo particolare che mi rifiuto di pagare le tasse. Desidero semplicemente rifiutare la mia obbedienza allo Stato, ritirarmi e starmene lontano da lui effettivamente. Non mi interessa tracciare il percorso dei miei dollari, se potessi, fin quando servono a comprare un altro uomo o un moschetto per ammazzarne uno – il dollaro è innocente – ma mi preoccupo di rintracciare gli effetti della mia obbedienza. Infatti, io dichiaro guerra tranquillamente allo Stato, a modo mio, sebbene dallo Stato trarrò ancora ogni utile e godrò ancora i vantaggi che potrò, come di consueto in questi casi.

Se altri pagano le tasse che sono richieste a me, per solidarietà con lo Stato, non fanno altro che ciò che essi hanno già fatto per il caso proprio, o piuttosto favoriscono l’ingiustizia in misura maggiore di quanto lo Stato richieda. Se essi pagano le tasse per un interesse sbagliato verso l’individuo tassato, per salvare la sua proprietà, o per evitare di mandarlo in prigione, questo accade perché non hanno considerato con saggezza quanto lasciano interferire i loro sentimenti privati con il bene pubblico.

Questa, quindi, è la mia posizione al momento. Ma uno non può rimanere in guardia per troppo tempo, in ogni caso, per timore che le sue azioni siano pregiudicate dall’ostinazione o da una considerazione non dovuta per le opinioni degli uomini. Che egli faccia solo ciò che lo riguarda, in ogni momento.

A volte penso, mah, questa gente vuole il bene, è solo ignorante; potrebbero fare meglio se sapessero come. Perché dare ai tuoi vicini la preoccupazione di trattarti, in un modo in cui non avrebbero inclinazione? Di nuovo, penso, non c’è ragione per cui io debba fare come fanno loro, o permettere che altri soffrano dolori più grandi di diverso tipo. E ancora, a volte mi dico, quando diversi milioni di uomini, senza scaldarsi, senza cattiva volontà, senza sentimenti personali di alcun tipo, ti chiedono solo pochi scellini, senza la possibilità, così com’è nel loro modo di essere, di ritirare o modificare la loro richiesta, e senza la possibilità, da parte tua, di appellarti a qualche altro milione di persone, perché esporre te stesso a questa soverchiante forza bruta? Non resisti al freddo e alla fame, ai venti e alle onde così ostinatamente; ti adatti tranquillamente a migliaia di necessità simili. Non metti la tua testa nel fuoco. Ma giusto in proporzione, io credo che questa non sia interamente una forza bruta, ma in parte sia una forza umana, e considero che intrattengo rapporti con quei milioni, così tanti milioni di persone, e non solo con oggetti assolutamente brutali e inanimati; allora, io vedo che è possibile fare appello, prima e subito al loro Creatore, e secondariamente, a loro. Ma se metto deliberatamente la mia testa nel fuoco, non c’è possibilità di appello al fuoco o al suo Creatore, e posso solo incolpare me stesso. Se potessi convincermi che ho il diritto di accontentarmi degli uomini così come sono, e di trattarli di conseguenza, e non, sotto certi punti di vista, secondo le mie richieste e aspettative su cosa essi o io dobbiamo essere, allora, come un buon Mussulmano[nota 28] e buon fatalista, dovrei sforzarmi di essere soddisfatto di come stanno le cose, e dire che è la volontà di Dio. E sopra tutto, c’è questa differenza tra la resistenza a questo e ad una forza puramente bruta o naturale: che io posso resistere a questo con qualche risultato; ma non posso aspettarmi, come Orfeo,[nota 29] di cambiare la natura delle rocce, degli alberi e delle bestie.

Io non voglio litigare con nessun uomo o nazione. Non voglio spaccare il capello, fare sottili distinzioni, o dirmi migliore dei miei vicini. Io cerco piuttosto, posso dire, una scusa per adeguarmi alle leggi del paese. Sono anche troppo pronto ad adeguarmi ad esse. In effetti, ho ragione di sospettare di me stesso in questo aspetto; e ogni anno, quando arriva l’esattore delle tasse, mi trovo disposto a riconsiderare le azioni e le posizioni del governo centrale e del governo dello Stato, e lo spirito della gente, per scoprire un pretesto per conformarmi.

“Dobbiamo amare il nostro paese come i nostri padri,
E se a un certo punto allontaniamo
Il nostro amore o il nostro ingegno dal fargli onore,
Dobbiamo rispettare gli effetti, e istruire l’anima
Sulle questioni di coscienza e di religione,
E non sul desiderio di comandare o sul beneficio.“[nota 30]

Credo che lo Stato sarà presto in grado di togliere dalle mie mani tutti i lavori di questo tipo, e allora non sarò miglior patriota dei miei compatrioti. Vista da un punto di vista inferiore, la Costituzione, con tutti i suoi difetti, è molto buona; la legge e i tribunali sono molto rispettabili; persino questo Stato e questo governo americano sono, sotto molti punti di vista, cose veramente ammirevoli e rare, per cui essere riconoscenti, così come molte altre persone hanno detto. Ma da un punto di vista un pochino più alto, sono come li ho descritti; visti da ancora più in alto, e dal punto di vista più alto che vi sia, chi mai dirà cosa sono, o che siano affatto degni di essere guardati o considerati?

Comunque, il governo non mi interessa molto, e vorrei dedicargli meno pensieri possibili. Non ci sono molti momenti in cui io vivo sotto un governo, perfino in questo mondo. Se un uomo è libero nel pensiero, libero nella fantasia, libero nell’immaginazione, ciò che non è non gli appare mai per lungo tempo come se esistesse, e governi stolti o riformatori non potranno intralciarlo per sempre.

So che molti uomini la pensano diversamente da me; ma quelli che hanno per professione dedicato la vita allo studio di argomenti come questi, o simili, mi accontentano poco come gli altri. Statisti e parlamentari, stando completamente all’interno delle istituzioni, non l’osservano mai distintamente e a nudo. Parlano di innovare la società, ma senza di essa non hanno un posto dove riposare. Possono essere uomini con una certa esperienza e discernimento, e senza dubbio hanno inventato sistemi ingegnosi e perfino utili, per i quali li ringraziamo sinceramente; ma tutto il loro ingegno e la loro utilità stanno all’interno di limiti certamente non molto ampi. Sono soliti dimenticare che il mondo non è governato da politica e convenienza. Webster non va mai dietro al governo, e perciò non può parlare con autorità. Le sue parole sono saggezza per quei parlamentari che non prevedono di fare riforme essenziali al governo esistente. Ma per i pensatori, e per quelli che legiferano per tempi lunghi, egli non guarda mai al soggetto. So di quelli le cui riflessioni serene e sagge su questo tema presto riveleranno i limiti dell’apertura ed ospitalità della mente. Eppure, in confronto con le dichiarazioni facili della maggior parte dei riformatori, e le ancor più facili saggezza ed eloquenza dei politici in generale, le sue sono quasi le uniche parole sensate e valide, e ringraziamo il Cielo per averlo. Al confronto, lui è sempre forte, originale e, soprattutto, pratico. Ancora, la sua qualità non è la saggezza, ma la prudenza. La verità dell’avvocato non è verità, ma coerenza, oppure una coerente opportunità. La verità è sempre in armonia con se stessa, e non si preoccupa principalmente di rivelare la giustizia, che può consistere in azioni sbagliate. Lui merita di essere chiamato, come è stato chiamato, il Difensore della Costituzione. Non ha sferrato nessun colpo, che non fosse per difesa. Non è un capo ma un seguace. I suoi ispiratori sono gli uomini dell’87[nota 31]
. "Non ho mai fatto uno sforzo," ha detto,

"e mai proposto di fare uno sforzo; non ho mai appoggiato uno sforzo, né ho mai voluto appoggiare uno sforzo, per disturbare la disposizione originale in cui i vari stati sono entrati nell’unione."

Pensando ancora alla sanzione che la Costituzione dà alla schiavitù, egli disse,

"Poiché fu una parte del blocco originale – lasciamola".[nota 32]

Nonostante il suo acume speciale e la sua abilità, lui è incapace di estrarre un fatto dai suoi rapporti esclusivamente politici, ed osservarlo così come è pronto, a disposizione dell’intelletto – cosa, ad esempio, è doveroso che un uomo faccia oggi qui in America riguardo allo schiavismo, ma si arrischia, oppure è portato, a dare qualche risposta disperata come questa, mentre pretende di parlare assolutamente come privato cittadino – da cui, quale nuovo e singolare codice di doveri sociali può essere dedotto? – "Il modo," egli dice,

"in cui i governi di quegli Stati in cui lo schiavismo esiste lo devono regolare, è secondo la loro propria considerazione, sotto la responsabilità dei loro elettori, secondo le leggi generali della proprietà, umanità, giustizia, e secondo Dio. Associazioni costituite altrove, nate per un sentimento di umanità, o per qualche altra causa, non hanno assolutamente niente a che fare con questo. Esse non hanno mai avuto un incoraggiamento da me, né mai lo avranno."

Coloro che non conoscono nessuna sorgente più pura della verità, che non hanno seguito la loro corrente più in alto, si appoggiano, e saggiamente si appoggiano, alla Bibbia ed alla Costituzione, abbeverandosi ad esse con umiltà e riverenza; ma coloro che osservano da dove arriva la corrente, a goccia a goccia in questo lago o in quello stagno, si preparano ancora una volta alle difficoltà, e continuano il loro pellegrinaggio verso la sorgente.

Nessun uomo di legge geniale è apparso in America. Essi sono rari nella storia del mondo. Ci sono oratori, politici e uomini eloquenti, a migliaia; ma non ha ancora aperto la bocca per parlare quell’oratore che è capace di risolvere le più controverse questioni del giorno. Noi amiamo l’eloquenza per se stessa, e non per le verità che può pronunciare, o gli eroismi che può ispirare. I nostri legislatori non hanno ancora imparato il valore relativo del libero scambio, e della libertà, dell’unione e della rettitudine per una nazione. Non hanno genio o talento per questioni relativamente minori di tasse e di finanza, commercio e manifattura e agricoltura. Se noi fossimo lasciati soli, alla mercé dell’umorismo loquace dei legislatori del Congresso per orientarci, senza essere corretti dalle esperienze opportune e dalle proteste efficaci della gente, l’America non terrebbe a lungo la sua posizione tra le nazioni. Da milleottocento anni, sebbene forse non abbia ragione di dirlo, è stato scritto il Nuovo Testamento; eppure dov’è il legislatore con abbastanza saggezza e talento pratico, che sappia giovarsi della luce che esso sparge sulla scienza della legislazione?

L’autorità del governo, perfino un tale governo a cui io volessi sottomettermi, – perché io vorrei allegramente obbedire a quelli che conoscono e sanno fare meglio di me, e per molte cose anche a quelli che non sanno e non possono fare così bene, – è ancora piena di scorie: per essere strettamente giusta, deve avere il consenso e l’approvazione dei sudditi. Non può avere altri diritti sulla mia persona e sulla mia proprietà, se non quelli che gli concedo. L’evoluzione da monarchia assoluta a monarchia costituzionale, da monarchia costituzionale a democrazia, è un’evoluzione verso un vero rispetto per l’individuo. Persino il filosofo cinese[nota 33] era saggio abbastanza da considerare l’individuo alla base dell’impero. È la democrazia, come la conosciamo noi, l’ultimo miglioramento possibile in un governo? Non è possibile fare un ulteriore passo verso il riconoscimento e l’organizzazione dei diritti dell’uomo? Non ci sarà mai uno stato veramente libero e illuminato, finché lo Stato non inizierà a riconoscere l’individuo come un potere superiore e indipendente, da cui derivano tutti i suoi poteri e la sua autorità, e lo tratterà di conseguenza. Mi piace immaginare uno Stato che alla fine possa permettersi di essere giusto con tutti gli uomini, e di trattare l’individuo con rispetto come un vicino di casa; che perfino non possa immaginare come incompatibile con la propria tranquillità il fatto che alcuni vivano distaccati da esso, senza rapporto o commercio con lo Stato, da persone che hanno compiuto tutti i doveri di vicini e di concittadini. Uno Stato che producesse di questi frutti, e che li lasciasse cadere non appena maturi, preparerebbe la strada per uno Stato ancora più perfetto e glorioso, che io ho già immaginato, ma non l’ho ancora visto da nessuna parte.